\chapter{Übertragungsfunktion $G(s)$}
	\section{Allgemeines} % (fold)
		\label{sec:allgemeines}
		Die Übertragungsfunktion beschreibt ein System, unabhängig von seiner Eingangs- oder Ausgangsfunktion. Ursprung einer Übertragungsfunktion ist eine Differenzialgleichung n-ter Ordnung, die Laplace-Transformiert wird. Daraufhin gilt:
		$$
			G(s) = \frac{U_a(s)}{U_e(s)}
		$$
	% section allgemeines (end)
	\section{Darstellungsformen} % (fold)
		\label{sec:darstellungsformen}
		\subsection{Allgemeine Darstellung} % (fold)
			\label{sub:allgemeine_darstellung}
			$$
				G(s) = \frac{U_a(s)}{U_e(s)} = \frac{b_0 + b_1*s + \dots + b_m * s^{m}}{a_0 + a_1*s + \dots + a_n * s^{n}}
			$$
		% subsection allgemeine_darstellung (end)
		\subsection{Nullstellen-Polstellen-Darstellung} % (fold)
			\label{sub:nullstellen_polstellen_darstellung}
			$s_{0i}$ sind Nullstellen, $s_i$ sind Polstellen
			$$
				G(s) = K*\frac{(s-s_{01})(s-s_{02})\dots(s-s_{0m})}{(s-s_{01})(s-s_{1})\dots(s-s_{n})}
			$$
			Umrechnung aus der allgemeinen Darstellung:
			$$
				K = \frac{b_m}{a_n} %lim_{s\to \infty} G(s) = \frac{b_m*s^m}{a_n*s^n}
			$$		
		% subsection nullstellen_polstellen_darstellung (end)
		\subsection{Normalform mit Zeitkonstanten} % (fold)
			\label{sub:normalform_mit_zeitkonstanten}
			$$
				G(s) = K * \frac{1+T_{01}*s+\dots+T_{0m}^m*s^m}{1+T_{1}*s+\dots+T_{n}^n*s^n}
			$$
			Umrechnung aus der allgemeinen Darstellung
			$$
				K = \frac{b_0}{a_0}, T_{0i}^i = \frac{b_i}{b_0}, T_{i}^i = \frac{a_i}{a_0}
			$$
		% subsection normalform_mit_zeitkonstanten (end)
	% section darstellungsformen (end)
	
	\section{Frequenzgang, Ortskurve} % (fold)
		\label{sec:frequenzgang}
		Der Frequenzgang ist der Graph der Übertragungsfunktion $G(j \omega)$ in der \textbf{komplexen Ebene}, wobei als Eingangsfunktion eine Schwingung anliegt. 
		\newline
		
		Da es eine Schwingung ist, interessiert einen hier das Verhalten abhängig von der Frequenz, nicht abhängig von der Zeit.
		\newline
		
		Aus der Darstellung kann man die Amplitude und den Winkel ablesen. Vom Prinzip her berechnet man einige Punkte und die Winkel, in dem die Ortskurve durch diesen Punkt läuft. Die Punkte trägt man dann in der komplexen Ebene auf und verbindet sie so, dass die Kurve die Winkel einhält:
		
		\begin{enumerate}
			\item Als erstes berechnet man die Polstellen
			\item Dann bringt man $G(j \omega)$ in die Form
				$$
					G(j \omega) = Re \{G(j \omega \} + j * Im \{ G(j \omega) \}
				$$
			Die erreicht man meistens, indem man mit dem konjugiert komplexen Nenner erweitert.
			\item Im nächsten Schritt berechnet man die Punkte für einige Frequenzen, durch die die Ortskurve laufen wird. Dabei errechnet man die Realteile und Imaginärteile getrennt:
				\begin{enumerate}
					\item $\omega \rightarrow 0$:
						$$
							\lim_{\omega \rightarrow 0} Re\{G(j \omega)\}
						$$
					\item $\omega \rightarrow 0$:
						$$
							\lim_{\omega \rightarrow 0} Im\{G(j \omega)\}
						$$
					\item $\omega \rightarrow \infty$:
						$$
							\lim_{\omega \rightarrow \infty} Re\{G(j \omega)\}
						$$
					\item $\omega \rightarrow \infty$:
						$$
							\lim_{\omega \rightarrow \infty} Im\{G(j \omega)\}
						$$
					\item Für jede Polstelle $\omega _i$: $\omega \rightarrow \omega _i$
						$$
							\lim_{\omega \rightarrow \omega_i} Re\{G(j \omega)\}
						$$
					\item Für jede Polstelle $\omega _i$: $\omega \rightarrow \omega _i$
						$$
							\lim_{\omega \rightarrow \omega_i} Im\{G(j \omega)\}
						$$
				\end{enumerate}
			\item Nun berechnet man die Winkel $\phi$, in dem die Ortskurve durch einen Punkt läuft. Das muss man für jeden errechneten Punkt machen:
			$$
				\phi = - arctan\left(\frac{Im\{G(j \omega)\}}{Re\{G(j \omega\}}\right)
			$$
			\item Nun hat man die Punkte, durch die Ortskurve läuft, und die Winkel. Jetzt kann man die Punkte in die Ebene zeichnen und so verbinden, dass die Winke eingehalten werden.
		\end{enumerate}
		% 1. Polstellen ausrechnen
		% 2. In Form Re + j Im
		% 3. Errechne lim(G(j \omega)) für Real- und Imganärteil getrennt
		% 4. Errechne den jeweiligen Winkel als -arctan(Im/Re) an den errechneten Punkten
		% 5. Trage den errechneten Realteil und Imagniärteil in der imaginären Eben ab.
		% 6. Verbinde die Punkte
		% \begin{itemize}
		% 	\item Zusammenhang Einheitskreis, Sinus, Cosinus, E-Funktion?
		% \end{itemize}
	% section frequenzgang (end)
	
	\section{Bode-Diagramm} % (fold)
		\label{sec:amplituden_und_phasenkennlinie}
		Neben dem Frequenzgang, bei dem Phase und Amplitude in einer Kennlinie verwurstet werden, gibt es beim Bode-Diagramm ein Diagramm nur für die Amplitude und ein Diagramm nur für die Phase. Das hat noch irgendwie was mit dem Logarithmus zu tun und fertig ist die Kiste. Irgendwie.
	% section amplituden_und_phasenkennlinie (end)